<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="out/odd_VH.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<!-- Pour voir les différentes manières de faire la decription de la source et les index, cf. https://github.com/ArianePinche/coursTNAH_XML-TEI/blob/master/seance05/Corr_VH1.xml. -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Notre-Dame de Paris, 1482.</title>
            <author>Hugo, Victor</author>
            <editor role="editeur scientifique">Meurice, Paul</editor>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé dans le cadre du cours Édition électronique du master
                  Humanités numériques de Rennes 2.</resp>
               <persName>
                  <forename>Gwenaëlle</forename>
                  <surname>Patat</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- Description de la source du texte à encoder. -->
            <publisher>Librairie Ollendorff</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when-iso="1904">1904</date>
            <distributor facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Notre-Dame_de_Paris/Texte_entier"
               >Wikisource</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr">Licence
                  Creative Commons Attribution-partage dans les mêmes conditions</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <!-- Description de la source manuscrite/physique. Contextualisation du texte selon son emplacement dans la source. -->
            <bibl>
               <title type="main">Œuvres complètes de Victor Hugo. Roman.</title>
               <title type="subtitle">Notre-Dame de Paris</title>
               <author>
                  <forename>Victor</forename>
                  <surname>Hugo</surname>
               </author>
               <editor>Meurice, Paul</editor>
               <publisher>Librairie Ollendorff</publisher>
               <distributor facs="https://fr.wikisource.org/wiki/Notre-Dame_de_Paris/Texte_entier"
                  >Wikisource</distributor>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <date>1904</date>
               <biblScope unit="tome" n="2"/>
               <biblScope unit="section" from="3" to="9">Livres 3 à 9</biblScope>
               <biblScope unit="page" from="85" to="311">pp.85-311</biblScope>
               <availability>
                  <licence>Domaine public</licence>
               </availability>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <!-- Pour établir les index, consulter les notices d'autorité (Wikidata, data.bnf, Viaf, ...), si possible. -->
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <place>
                  <placeName xml:id="Notre-Dame">Cathédrale Notre-Dame de Paris</placeName>
                  <location>
                     <country>France</country>
                     <settlement>Paris</settlement>
                     <geo>48°51'11"N, 2°20'59"E</geo>
                  </location>
                  <idno type="VIAF">158363947</idno>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person>
                  <persName xml:id="Charlemagne" type="personnage-historique">Charlemagne</persName>
                  <birth when="0742">2 avril 742</birth>
                  <death when="0814">28 janvier 814</death>
                  <occupation>Roi des Francs de 768 à 814. - empereur d'Occident de 800 à 814.</occupation>
                  <idno type="ISNI">0000 0001 2143 0569</idno>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Philippe-Auguste" type="personnage-historique">Philippe II</persName>
                  <birth when="1165">21 août 1165</birth>
                  <death when="1223">14 juillet 1223</death>
                  <occupation>Roi de France de 1180 à 1223.</occupation>
                  <idno type="ISNI">0000 0001 0652 839X</idno>
               </person>
               <person>
               <persName xml:id="Gutenberg" type="personnage-historique">Gutenberg</persName>
               <death when="1468">1468</death>
                  <note>Inventeur de l'imprimerie.</note>
                  <idno type="ISNI">0000 0001 2120 0528</idno>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Quasimodo" type="personnage-fictif">Quasimodo</persName>
                  <idno></idno>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Esmeralda" type="personnage-fictif">Esmeralda</persName>
                  <idno></idno>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="book" n="1"/>
         <div type="book" n="2"/>
         <div type="book" n="3">
            <div type="chapter" n="1">
               <head>NOTRE-DAME.</head>
               <p>Sans doute c’est encore aujourd’hui un majestueux et sublime édifice que <placeName ref="#Notre-Dame">l’église
                  de Notre-Dame de Paris</placeName>. Mais, si belle qu’elle se soit conservée en vieillissant,
                  il est difficile de ne pas soupirer, de ne pas s’indigner devant les dégradations,
                  les mutilations sans nombre que simultanément le temps et les hommes ont fait
                  subir au vénérable monument, sans respect pour <persName ref="#Charlemagne">Charlemagne</persName> qui en avait posé la
                  première pierre, pour <persName ref="#Philippe-Auguste">Philippe-Auguste</persName> qui en avait posé la dernière.</p>
               <p>Sur la face de cette vieille reine de nos cathédrales, à côté d’une ride on trouve
                  toujours une cicatrice. <foreign xml:lang="la">Tempus edax, homo edacior.</foreign> Ce que je traduirais volontiers
                  ainsi : le temps est aveugle, l’homme est stupide.</p>
               <p>Si nous avions le loisir d’examiner une à une avec le lecteur les diverses traces
                  de destruction imprimées à <placeName ref="#Notre-Dame">l’antique église</placeName>, la part du temps serait la moindre,
                  la pire celle des hommes, surtout des hommes de l’art. Il faut bien que je
                  dise des hommes de l’art, puisqu’il y a eu des individus qui ont pris la qualité
                  d’architectes dans les deux siècles derniers.</p>
               <p>Et d’abord, pour ne citer que quelques exemples capitaux, il est, à coup sûr, peu
                  de plus belles pages architecturales que cette façade où, successivement et à la
                  fois, les trois portails creusés en ogive, le cordon brodé et dentelé des
                  vingt-huit niches royales, l’immense rosace centrale flanquée de ses deux fenêtres
                  latérales comme le prêtre du diacre et du sous-diacre, la haute et frêle galerie
                  d’arcades à trèfle qui porte une lourde plate-forme sur ses fines colonnettes,
                  enfin les deux noires et massives tours avec leurs auvents d’ardoise, parties
                  harmonieuses d’un tout magnifique, superposées en cinq étages gigantesques, se
                  développent à l’œil, en foule et sans trouble, avec leurs innombrables détails de
                  statuaire, de sculpture et de ciselure, ralliés puissamment à la tranquille
                  grandeur de l’ensemble ; vaste symphonie en pierre, pour ainsi dire ; œuvre
                  colossale d’un homme et d’un peuple, tout ensemble une et complexe comme les
                  Iliades et les Romanceros dont elle est sœur ; produit prodigieux de la cotisation
                  de toutes les forces d’une époque, où sur chaque pierre on voit saillir en cent
                  façons la fantaisie de l’ouvrier disciplinée par le génie de l’artiste ; sorte de
                  création humaine, en un mot, puissante et féconde comme la création divine dont
                  elle semble avoir dérobé le double caractère : variété, éternité. […].</p>
               <p>[…].</p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="4"/>
         <div type="book" n="5">
            <div type="chapter" n="2">
               <head>CECI TUERA CELA.</head>
               <p>Au quinzième siècle tout change.</p>
               <p>La pensée humaine découvre un moyen de se perpétuer non seulement plus durable et
                  plus résistant que l’architecture, mais encore plus simple et plus facile.
                  L’architecture est détrônée. Aux lettres de pierre d’Orphée vont succéder les
                  lettres de plomb de <persName ref="#Gutenberg">Gutenberg</persName>.</p>
               <p>Le livre va tuer l’édifice.</p>
               <p>L’invention de l’imprimerie est le plus grand événement de l’histoire. C’est la
                  révolution mère. C’est le mode d’expression de l’humanité qui se renouvelle
                  totalement, c’est la pensée humaine qui dépouille une forme et en revêt une autre,
                  c’est le complet et définitif changement de peau de ce serpent symbolique qui,
                  depuis Adam, représente l’intelligence.</p>
               <p>Sous la forme imprimerie, la pensée est plus impérissable que jamais ; elle est
                  volatile, insaisissable, indestructible. Elle se mêle à l’air. Du temps de
                  l’architecture, elle se faisait montagne et s’emparait puissamment d’un siècle et
                  d’un lieu. Maintenant elle se fait troupe d’oiseaux, s’éparpille aux quatre vents,
                  et occupe à la fois tous les points de l’air et de l’espace. […]</p>
            </div>
         </div>
         <div type="book" n="6"/>
         <div type="book" n="7"/>
         <div type="book" n="8"/>
         <div type="book" n="9">
            <div type="chapter" n="3">
               <head>SOURD.</head>
               <p>Alors elle s’accroupit gracieusement sur sa couchette avec sa chèvre endormie à
                  ses pieds. Tous deux restèrent quelques instants immobiles, considérant en
                  silence, lui tant de grâce, elle tant de laideur. À chaque moment, elle découvrait
                  en <persName ref="#Quasimodo">Quasimodo</persName> quelque difformité de plus. Son regard se promenait des genoux
                  cagneux au dos bossu, du dos bossu à l’œil unique. Elle ne pouvait comprendre
                  qu’un être si gauchement ébauché existât. Cependant il y avait sur tout cela tant
                  de tristesse et de douceur répandues qu’elle commençait à s’y faire.</p>
               <p>Il rompit le premier ce silence. <said who="#Quasimodo">— Vous me disiez donc de revenir ?</said></p>
               <p>Elle fit un signe de tête affirmatif, en disant : <said who="#Esmeralda">— Oui.</said></p>
               <p>Il comprit le signe de tête. <said who="#Quasimodo">— Hélas ! dit-il comme hésitant à achever, c’est que…
                  je suis sourd.</said></p>
               <p><said who="#Esmeralda">— Pauvre homme !</said> s’écria <persName ref="#Esmeralda">la bohémienne</persName> avec une expression de bienveillante
                  pitié.</p>
               <p>Il se mit à sourire douloureusement. <said who="#Quasimodo">— Vous trouvez qu’il ne me manquait que cela,
                  n’est-ce pas ? Oui, je suis sourd. C’est comme cela que je suis fait. C’est
                  horrible, n’est-il pas vrai ? Vous êtes si belle, vous !</said></p>
               <p>Il y avait dans l’accent du <persName ref="#Quasimodo">misérable</persName> un sentiment si profond de sa misère qu’elle
                  n’eut pas la force de dire une parole. D’ailleurs il ne l’aurait pas entendue. Il
                  poursuivit.</p>
               <p><said who="#Quasimodo">— Jamais je n’ai vu ma laideur comme à présent. Quand je me compare à vous, j’ai
                  bien pitié de moi, pauvre malheureux monstre que je suis ! Je dois vous faire
                  l’effet d’une bête, dites. — Vous, vous êtes un rayon de soleil, une goutte de
                  rosée, un chant d’oiseau ! — Moi, je suis quelque chose d’affreux, ni homme, ni
                  animal, un je ne sais quoi plus dur, plus foulé aux pieds et plus difforme qu’un
                  caillou !</said></p>
               <p>Alors il se mit à rire, et ce rire était ce qu’il y a de plus déchirant au monde.
                  Il continua :</p>
               <p><said who="#Quasimodo">— Oui, je suis sourd. Mais vous me parlerez par gestes, par signes. J’ai un maître
                  qui cause avec moi de cette façon. Et puis, je saurai bien vite votre volonté au
                  mouvement de vos lèvres, à votre regard.</said></p>
               <p><said who="#Esmeralda">— Eh bien ! reprit-elle en souriant, dites-moi pourquoi vous m’avez sauvée.</said></p>
               <p>Il la regarda attentivement tandis qu’elle parlait.</p>
               <p><said who="#Quasimodo">— J’ai compris, répondit-il. Vous me demandez pourquoi je vous ai sauvée. Vous
                  avez oublié un misérable qui a tenté de vous enlever une nuit, un misérable à qui
                  le lendemain même vous avez porté secours sur leur infâme pilori. Une goutte d’eau
                  et un peu de pitié, voilà plus que je n’en paierai avec ma vie. Vous avez oublié
                  ce misérable ; lui, il s’est souvenu.</said></p>
               <p>Elle l’écoutait avec un attendrissement profond. Une larme roulait dans l’œil du
                  sonneur, mais elle n’en tomba pas. Il parut mettre une sorte de point d’honneur à
                  la dévorer.</p>
               <p><said who="#Quasimodo">— Écoutez, reprit-il quand il ne craignit plus que cette larme s’échappât, nous
                  avons là des tours bien hautes, un homme qui en tomberait serait mort avant de
                  toucher le pavé ; quand il vous plaira que j’en tombe, vous n’aurez pas même un
                  mot à dire, un coup d’œil suffira.</said></p>
               <p>Alors il se leva. <persName ref="#Quasimodo">Cet être bizarre</persName>, si malheureuse que fût <persName ref="#Esmeralda">la bohémienne</persName>,
                  éveillait encore quelque compassion en elle. Elle lui fit signe de rester.</p>
               <p><said who="#Quasimodo">— Non, non, dit-il. Je ne dois pas rester trop longtemps. Je ne suis pas à mon
                  aise quand vous me regardez. C’est par pitié que vous ne détournez pas les yeux.
                  Je vais quelque part d’où je vous verrai sans que vous me voyiez. Ce sera
                  mieux.</said></p>
               <p><said who="#Quasimodo">Il tira de sa poche un petit sifflet de métal. — Tenez, dit-il, quand vous aurez
                  besoin de moi, quand vous voudrez que je vienne, quand vous n’aurez pas trop
                  d’horreur à me voir, vous sifflerez avec ceci. J’entends ce bruit-là.</said></p>
               <p>Il déposa le sifflet à terre et s’enfuit.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
